% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=dnb_2023_06_etrangers_1&uuid=dnb_2023_09_metropole_1&uuid=dnb_2023_12_caledonie_1&uuid=dnb_2023_05_ameriquenord_2&uuid=dnb_2023_06_metropole_1&uuid=dnb_2014_06_metropole_2&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=true,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{pst-fun}
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\definecolor{nombres}{cmyk}{0,.8,.95,0}
\usepackage{needspace}
\usepackage{scratch3}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=1,Theme=Contrôle 3e, Date= }

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_etrangers_1
\begin{exercice}

\brm{10}

\medskip

Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM). Pour chaque question, parmi les réponses proposées, une seule est exacte. Entoure la bonne réponse sur le sujet. 
\textbf{Aucune justification n'est attendue.}

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{7cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Questions&Réponse A&Réponse B&Réponse C\\ \hline
\textbf{1.} $\left(\dfrac23 - \dfrac13 \times\dfrac75\right) \div \dfrac 43 = $&$\dfrac{3}{15} \times \dfrac43$&$\left(\dfrac13 \times \dfrac75 \right) \div \dfrac43$&$\dfrac{3}{15} \times \dfrac34$\\ \hline
\textbf{2.} L'écriture scientifique de $302,4 \times 10^{18}$ est:&$3,024 \times 10^{16}$&$3,024 \times 10^{20}$&$\np{0,3024} \times 10^{21}$\\ \hline
%\textbf{3.} On donne ci-dessous la masse de 8 biscuits différents:
%
%12 g ; 10 g ; 18 g ; 8 g ; 12 g ; 15 g ; 11 g ; 13 g
%
%Suite à une erreur de mesure, le biscuit pesant $18$ g pèse en fait $16$ g.
%
%Une fois cette erreur corrigée, la valeur de la médiane sera :&Plus petite.&La même.&Plus grande.\\ \hline

\textbf{3.~~}La pyramide SABCD est un agrandissement de coefficient 2 de la pyramide SA$'$B$'$C$'$D$'$.

\begin{minipage}{3.2cm}Par quel nombre doit-on multiplier le volume de la pyramide SA$'$B$'$C$'$D$'$ pour obtenir le volume de la pyramide SABCD ?
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{3.75cm}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-0.6,-0.5)(4,3.7)
\pspolygon(0,0)(2.7,0)(3.5,0.8)(0,3.2)%ABCSA
\psline(2.7,0)(0,3.2)%BS
\psline(0,1.6)(1.4,1.6)(1.8,2)%A'B'C'
\psline[linestyle=dotted](1.8,2)(0.4,2)(0,1.6)%C'D'A'
\psline[linestyle=dotted](0,0)(0.8,0.8)(3.5,0.8)%ADC
\psline[linestyle=dotted](0.8,0.8)(0,3.2)%DS
\uput[dl](0,0){\small A} \uput[dr](2.7,0){\small B} \uput[ur](3.5,0.8){\small C}
\uput[dr](0.8,0.8){\small D} \uput[l](0,1.6){\small A$'$} \uput[dl](1.4,1.6){\small B$'$}
\uput[ur](1.8,2){\small C$'$} \uput[ur](0.4,2){\small D$'$} \uput[u](0,3.2){\small S}
\end{pspicture}\end{minipage}
&2&8&4\\ \hline
\textbf{4.~~} \rule[-1em]{0pt}{3em}  $\dfrac{5^{7}\times 5^{3}}{5^{2}}$& $5^{8}$ & $5^{13}$& $5^{5}$\\ \hline

\textbf{5.~~}La médiane de la série ci-dessous est ...

$11-17-8-14-3-20-5-10-12$&3&5&11\\ \hline

\end{tabularx}



\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
\item Réponse C
\item Réponse B
\item Réponse B
\item Réponse A
\item Réponse C
\end{enumerate}

\end{Solution}


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_05_ameriquenord_2
\begin{exercice}

\brm{9}

\medskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
On considère la figure ci-contre.
On donne les mesures suivantes:

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] AN = 13 cm
\item[$\bullet~$] AL = 12 cm
\item[$\bullet~$] ON = 3 cm
\item[$\bullet~$] O appartient au segment [LN]
\item[$\bullet~$] H appartient au segment [NA]
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(6.5,8.3)
\rput(3.25,8.1){Cette figure n'est pas à l'échelle. }
\pspolygon(1.9,0.4)(6,0.4)(1.9,7.6)%LNA
\psline(3.4,0.4)(3.4,5)%OH
\psframe(3.4,0.4)(3.7,0.7)
\psframe(1.9,0.4)(2.2,0.7)
\uput[dl](1.9,0.4){L} \uput[dr](6,0.4){N} \uput[l](1.9,7.6){A} \uput[d](3.4,0.4){O} \uput[ur](3.4,5){H} 
\end{pspicture}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
\item Calculer la longueur LN.
\item Le triangle NOH est une réduction du triangle NLA. Montrer que la longueur OH est égale à $7,2$~cm. 
\item Quelle est l'aire du triangle ALN ?
\item En déduire l'aire du quadrilatère LOHA.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\begin{enumerate}

\item Le triangle ALN est rectangle en $L$.

D'après le théorème de Pythagore, 

$AN^2 = AL^2 + LN^2$

$13^2 = 12^2 + LN^2$

$LN^2 = 13^2 - 12^2 = 25 $

$LN = \sqrt{25}= 5 $ cm.


\item On calcule le coefficient de réduction:

Le segment [LN] se réduit en [ON].

$k = \frac{ON}{LN} = \frac{3}{5} = 0,6$

Donc $OH = k \times AL = 0,6 \times 13 = 7,2$ cm.


\item L'aire de ALN est égale à $AL \times LN \div 2 = 12 \times 5 \div 2 = 30 $ cm$^2$. 

\item L'aire de AHOL est égale à l'aire du triangle ALN moins l'aire du triangle HON.

L'aire du triangle HON est égale à $30 \times k^2 = 30 \times 0.6^2 = 10,8$ cm$^2$.

Donc l'aire de AHOL est égale à $30 - 10,8 = 19,2$ cm$^2$.

\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_metropole_1
\begin{exercice}

\brm{6}

\medskip

Un opticien vend différents modèles de lunettes de soleil.
Il reporte dans le tableur ci-dessous des informations sur cinq modèles vendus pendant l'année 2022.

\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|>{\centering \arraybackslash}m{4cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
	 & \textsf{A} & \textsf{B} & \textsf{C} & \textsf{D} & \textsf{E} & \textsf{F} & \textsf{G}\\ \hline
 	\textsf{1} & \textbf{Lunettes de soleil} & \textbf{Modèle A} & \textbf{Modèle B} & \textbf{Modèle C} & \textbf{Modèle D} & \textbf{Modèle E} & \textbf{Total}\\ \hline
 		\textsf{2} & \textbf{Prix à l'unité en euro} & 75 & 100 & 110 & 140 & 160 & \\ \hline
	\textsf{3} & \textbf{Nombre de paires de lunettes vendues} & \np{1200} & 950 & 875 & 250 & 300 & \\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Montrer que l'étendue des prix de ces paires de lunettes de soleil est de 85 euros.

	\item  Quelle formule doit-on saisir dans la cellule G3 pour calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022 ?
		\item Calculer le nombre de paires de lunettes de soleil vendue en 2022.
	\item Calculer le prix moyen (moyenne) d'une paire de lunettes de soleil vendue en 2022 , arrondi au centime près.
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{Solution}



\begin{enumerate}
	\item %Montrer que l'étendue des prix de ces paires de lunettes de soleil est de 85 euros.
On a $160 - 75 = 85$~\euro.
	\item%Quelle formule doit-on saisir dans la cellule G2 pour calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022 ?
Il faut écrire  dans la cellule G3 : \fbox{= SOMME(B3:F3)}.
	\item %Calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022.
On a $\np{1200} + 950 + 875 + 250 + 300 = \np{3575}$.
	\item %Calculer le montant total, en euros, des ventes des paires de lunettes de soleil en 2022.
		La recette totale pour l'année 2022 est :
		
		$\np{1200} \times 75 + 950 \times 100 + 875 \times 110 + 250 \times 140 + 300 \times 160 = \np{364250}$~(\euro).

Le prix moyen d'une paire de lunettes de soleil vendue en 2022 est égale à $\dfrac{\np{364250}}{\np{3575}} \approx 101,888$, soit 101,89~\euro{} au centime d'euro près.
\end{enumerate}


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2014_06_metropole_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\brm{5}

\medskip

Un être humain perd en moyenne $100$ cheveux par jour. Chaque cheveu a une épaisseur d'environ $50 \, \mu$m et une longueur de $20$ cm.

\begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre total de cheveux qu'une personne perd en une année, en supposant une perte constante de $100$ cheveux par jour.
    
    \item En supposant que chaque cheveu est posé à plat et aligné verticalement, combien faut-il empiler de  cheveux pour avoir une épaisseur de 1 mm.
    
    \item En supposant que chaque cheveu est posé à plat et aligné verticalement, calculer la hauteur totale de l'empilement des cheveux perdus en une année. 
    
\end{enumerate}

On rappelle que $1 \, \mu$m = $10^{-6}$m.




\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
   \item \textbf{Nombre total de cheveux perdus en un an :}
    
    $ \text{Nombre de cheveux par an} = 100 \times 365 = 36\,500 $

    Donc, une personne perd environ $36\,500$ cheveux en une année.
    
    \item \textbf{Nombre de cheveux pour une hauteur de 1 mm}
    
    $ \text{Nombre de cheveux} \times 50 \, \mu m = 1 \, \text{mm} $
    
    On convertit dans la même unité:
    
     $ \text{Nombre de cheveux} \times 50 \times 10^{-6} \text{m}= 0,001 \text{m} $
     
     $ \text{Nombre de cheveux}  = \frac{0,001}{50 \times 10^{-6}} =\np{20} $
     
     Il faudra $\np{20} $ de cheveux pour faire une épaisseur de 1mm.

    \item \textbf{Hauteur de cheveux perdus sur une année}
    
   
    $  \text{Hauteur totale} = 36\,500 \times 50 \, \mu m$

    $  \text{Hauteur totale} =  36\,500 \times 50 \times 10^{-6} m = 1, 825 m$    


    Ainsi, la hauteur totale de l'empilement est de $ 1, 825$ m.





\end{enumerate}



\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=2,Theme=Contrôle 3e, Date= }

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_etrangers_1
\begin{exercice}

\brm{10}

\medskip

Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM). Pour chaque question, parmi les réponses proposées, une seule est exacte. Entoure la bonne réponse sur le sujet. 
\textbf{Aucune justification n'est attendue.}

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{7cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Questions&Réponse A&Réponse B&Réponse C\\ \hline
\textbf{1.} $\left(\dfrac23 - \dfrac13 \times\dfrac75\right) \div \dfrac 43 = $&$\dfrac{3}{15} \times \dfrac34$&$\dfrac{3}{15} \times \dfrac43$&$\left(\dfrac13 \times \dfrac75 \right) \div \dfrac43$\\ \hline
\textbf{2.} L'écriture scientifique de $302,4 \times 10^{18}$ est:&$\np{0,3024} \times 10^{21}$&$3,024 \times 10^{16}$&$3,024 \times 10^{20}$\\ \hline
%\textbf{3.} On donne ci-dessous la masse de 8 biscuits différents:
%
%12 g ; 10 g ; 18 g ; 8 g ; 12 g ; 15 g ; 11 g ; 13 g
%
%Suite à une erreur de mesure, le biscuit pesant $18$ g pèse en fait $16$ g.
%
%Une fois cette erreur corrigée, la valeur de la médiane sera :&Plus petite.&La même.&Plus grande.\\ \hline

\textbf{3.~~}La pyramide SABCD est un agrandissement de coefficient 2 de la pyramide SA$'$B$'$C$'$D$'$.

\begin{minipage}{3.2cm}Par quel nombre doit-on multiplier le volume de la pyramide SA$'$B$'$C$'$D$'$ pour obtenir le volume de la pyramide SABCD ?
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{3.75cm}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-0.6,-0.5)(4,3.7)
\pspolygon(0,0)(2.7,0)(3.5,0.8)(0,3.2)%ABCSA
\psline(2.7,0)(0,3.2)%BS
\psline(0,1.6)(1.4,1.6)(1.8,2)%A'B'C'
\psline[linestyle=dotted](1.8,2)(0.4,2)(0,1.6)%C'D'A'
\psline[linestyle=dotted](0,0)(0.8,0.8)(3.5,0.8)%ADC
\psline[linestyle=dotted](0.8,0.8)(0,3.2)%DS
\uput[dl](0,0){\small A} \uput[dr](2.7,0){\small B} \uput[ur](3.5,0.8){\small C}
\uput[dr](0.8,0.8){\small D} \uput[l](0,1.6){\small A$'$} \uput[dl](1.4,1.6){\small B$'$}
\uput[ur](1.8,2){\small C$'$} \uput[ur](0.4,2){\small D$'$} \uput[u](0,3.2){\small S}
\end{pspicture}\end{minipage}
&4&2&8\\ \hline
\textbf{4.~~} \rule[-1em]{0pt}{3em}  $\dfrac{5^{7}\times 5^{3}}{5^{2}}$& $5^{5}$& $5^{8}$ & $5^{13}$\\ \hline

\textbf{5.~~}La médiane de la série ci-dessous est ...

$11-17-8-14-3-20-5-10-12$&3&11&5\\ \hline

\end{tabularx}



\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
\item Réponse A
\item Réponse C
\item Réponse C
\item Réponse B
\item Réponse B
\end{enumerate}

\end{Solution}


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_05_ameriquenord_2
\begin{exercice}

\brm{9}

\medskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
On considère la figure ci-contre.
On donne les mesures suivantes:

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] AN = 13 cm
\item[$\bullet~$] AL = 12 cm
\item[$\bullet~$] ON = 3 cm
\item[$\bullet~$] O appartient au segment [LN]
\item[$\bullet~$] H appartient au segment [NA]
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(6.5,8.3)
\rput(3.25,8.1){Cette figure n'est pas à l'échelle. }
\pspolygon(1.9,0.4)(6,0.4)(1.9,7.6)%LNA
\psline(3.4,0.4)(3.4,5)%OH
\psframe(3.4,0.4)(3.7,0.7)
\psframe(1.9,0.4)(2.2,0.7)
\uput[dl](1.9,0.4){L} \uput[dr](6,0.4){N} \uput[l](1.9,7.6){A} \uput[d](3.4,0.4){O} \uput[ur](3.4,5){H} 
\end{pspicture}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
\item Calculer la longueur LN.
\item Le triangle NOH est une réduction du triangle NLA. Montrer que la longueur OH est égale à $7,2$~cm. 
\item Quelle est l'aire du triangle ALN ?
\item En déduire l'aire du quadrilatère LOHA.
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\begin{enumerate}

\item Le triangle ALN est rectangle en $L$.

D'après le théorème de Pythagore, 

$AN^2 = AL^2 + LN^2$

$13^2 = 12^2 + LN^2$

$LN^2 = 13^2 - 12^2 = 25 $

$LN = \sqrt{25}= 5 $ cm.


\item On calcule le coefficient de réduction:

Le segment [LN] se réduit en [ON].

$k = \frac{ON}{LN} = \frac{3}{5} = 0,6$

Donc $OH = k \times AL = 0,6 \times 13 = 7,2$ cm.


\item L'aire de ALN est égale à $AL \times LN \div 2 = 12 \times 5 \div 2 = 30 $ cm$^2$. 

\item L'aire de AHOL est égale à l'aire du triangle ALN moins l'aire du triangle HON.

L'aire du triangle HON est égale à $30 \times k^2 = 30 \times 0.6^2 = 10,8$ cm$^2$.

Donc l'aire de AHOL est égale à $30 - 10,8 = 19,2$ cm$^2$.

\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_metropole_1
\begin{exercice}

\brm{6}

\medskip

Un opticien vend différents modèles de lunettes de soleil.
Il reporte dans le tableur ci-dessous des informations sur cinq modèles vendus pendant l'année 2022.

\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|>{\centering \arraybackslash}m{4cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
	 & \textsf{A} & \textsf{B} & \textsf{C} & \textsf{D} & \textsf{E} & \textsf{F} & \textsf{G}\\ \hline
 	\textsf{1} & \textbf{Lunettes de soleil} & \textbf{Modèle A} & \textbf{Modèle B} & \textbf{Modèle C} & \textbf{Modèle D} & \textbf{Modèle E} & \textbf{Total}\\ \hline
 		\textsf{2} & \textbf{Prix à l'unité en euro} & 75 & 100 & 110 & 140 & 160 & \\ \hline
	\textsf{3} & \textbf{Nombre de paires de lunettes vendues} & \np{1200} & 950 & 875 & 250 & 300 & \\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Montrer que l'étendue des prix de ces paires de lunettes de soleil est de 85 euros.

	\item  Quelle formule doit-on saisir dans la cellule G3 pour calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022 ?
		\item Calculer le nombre de paires de lunettes de soleil vendue en 2022.
	\item Calculer le prix moyen (moyenne) d'une paire de lunettes de soleil vendue en 2022 , arrondi au centime près.
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{Solution}



\begin{enumerate}
	\item %Montrer que l'étendue des prix de ces paires de lunettes de soleil est de 85 euros.
On a $160 - 75 = 85$~\euro.
	\item%Quelle formule doit-on saisir dans la cellule G2 pour calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022 ?
Il faut écrire  dans la cellule G3 : \fbox{= SOMME(B3:F3)}.
	\item %Calculer le nombre total de paires de lunettes de soleil vendues en 2022.
On a $\np{1200} + 950 + 875 + 250 + 300 = \np{3575}$.
	\item %Calculer le montant total, en euros, des ventes des paires de lunettes de soleil en 2022.
		La recette totale pour l'année 2022 est :
		
		$\np{1200} \times 75 + 950 \times 100 + 875 \times 110 + 250 \times 140 + 300 \times 160 = \np{364250}$~(\euro).

Le prix moyen d'une paire de lunettes de soleil vendue en 2022 est égale à $\dfrac{\np{364250}}{\np{3575}} \approx 101,888$, soit 101,89~\euro{} au centime d'euro près.
\end{enumerate}


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2014_06_metropole_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\brm{5}

\medskip

Un être humain perd en moyenne $100$ cheveux par jour. Chaque cheveu a une épaisseur d'environ $50 \, \mu$m et une longueur de $20$ cm.

\begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre total de cheveux qu'une personne perd en une année, en supposant une perte constante de $100$ cheveux par jour.
    
    \item En supposant que chaque cheveu est posé à plat et aligné verticalement, combien faut-il empiler de  cheveux pour avoir une épaisseur de 1 mm.
    
    \item En supposant que chaque cheveu est posé à plat et aligné verticalement, calculer la hauteur totale de l'empilement des cheveux perdus en une année. 
    
\end{enumerate}

On rappelle que $1 \, \mu$m = $10^{-6}$m.




\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nombre total de cheveux perdus en un an :}
    
    $ \text{Nombre de cheveux par an} = 100 \times 365 = 36\,500 $

    Donc, une personne perd environ $36\,500$ cheveux en une année.
    
    \item \textbf{Nombre de cheveux pour une hauteur de 1 mm}
    
    $ \text{Nombre de cheveux} \times 50 \, \mu m = 1 \, \text{mm} $
    
    On convertit dans la même unité:
    
     $ \text{Nombre de cheveux} \times 50 \times 10^{-6} \text{m}= 0,001 \text{m} $
     
     $ \text{Nombre de cheveux}  = \frac{0,001}{50 \times 10^{-6}} =\np{20} $
     
     Il faudra $\np{20} $ de cheveux pour faire une épaisseur de 1mm.

    \item \textbf{Hauteur de cheveux perdus sur une année}
    
   
    $  \text{Hauteur totale} = 36\,500 \times 50 \, \mu m$

    $  \text{Hauteur totale} =  36\,500 \times 50 \times 10^{-6} m = 1, 825 m$    


    Ainsi, la hauteur totale de l'empilement est de $ 1, 825$ m.



\end{enumerate}



\end{Solution}

\end{Maquette}
\end{document}